Erhalt der Biodiversität und nachhaltiges Managenemt der natürlichen Lebensgrundlagen und Forsten

Das Vorhaben "Erhalt der Biodiversität und nachhaltiges Management der natürlichen Lebensgrundlagen und Forsten" (BMZ-Nr. 2015 67 197) unterstützt die lokale Bevölkerung dabei, bis zu 10.000 ha kommunaler Flächen in 6 benachbarten Distrikten in Amhara wieder aufzuforsten und langfristig zu bewirtschaften. Die Gemeinden weisen Flächen aus, die den lokalen Bäuerinnen und Bauern und deren Nutzergruppen zur Aufforstung und Bewirtschaftung zur Verfügung gestellt werden. Dabei handelt es sich vorwiegend um überweidete Hanglagen, die nicht zur ackerbaulichen Nutzung geeignet und von starker Erosion betroffen sind. Von diesen ausgewiesenen Flächen werden 75% mit kurzumtriebigen Baumarten (v.a. Eukalyptus) und 25% mit langumtriebigen Werthölzern bepflanzt und bewirtschaftet. Dies geschieht in enger Zusam-menarbeit mit dem staatlichen regionalen Forstbüro, dem regionalen Forstbetrieb und den lokalen Behörden. Über die Zusammenarbeit mit einem regionalen Mikrofinanzinstitut sollen langfristige Kredite an die Bauern vergeben werden, um die Kosten der Investition und Bewirtschaftung zu finanzieren. Sofern nach 6 Jahren die 25% der Wertholz-Fläche, die sich dauerhaft in einen Wald umwandeln soll, noch erhalten sind, wird die Rückzahlung des Darlehens erlassen. Insgesamt zielt das Vorhaben darauf ab, die Einkommenssituation der lokalen Bevölkerung durch die Einnahmen aus der Holzproduktion zu verbessern und die Artenvielfalt zu erhöhen (FZ-Modulziel) und damit zur Verbesserung der Lebensgrundlage und zum Erhalt der Biodiversität beizutragen (EZ-Programmziel).

Land / Region / Institution Äthiopien Nummer 37101 Schwerpunkt Umwelt und Klima Sektor 41030 - Biodiversität Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 20 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner ETHIOPIAN FORESTRY DEVELOPMENT (EFD) Zuständige Abteilung Ostafrika und Afrikanische Union
